**沙田坳邨**（英語：**Shatin Pass
Estate**）\[1\]是[香港房屋委員會轄下一個](../Page/香港房屋委員會.md "wikilink")[公共屋邨](../Page/香港公共屋邨.md "wikilink")，位於[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")[黃大仙區](../Page/黃大仙區.md "wikilink")[慈雲山獅子亭](../Page/慈雲山.md "wikilink")「[慈沙古道](../Page/慈沙古道.md "wikilink")」九龍區入口、[沙田坳道和法藏寺斜對面](../Page/沙田坳道.md "wikilink")，故命名為[沙田坳](../Page/沙田坳.md "wikilink")。舊沙田坳邨於1967年10月開始啟用，只有兩座大廈，並已於2002年拆卸，重建為兩幢41層大廈，2011年2月入伙。沙田坳邨由房屋署總建築師（2）設計，也是全港最後一條採用非標準型大廈配非標準單位設計（此邨以後興建的公屋及居屋皆是採用構件式單位設計）的公共屋邨。

## 歷史

[Sha_Tin_Pass_Estate_1970s.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sha_Tin_Pass_Estate_1970s.jpg "fig:Sha_Tin_Pass_Estate_1970s.jpg")
[Shatin_Pass_Estate_Unique_Shop.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shatin_Pass_Estate_Unique_Shop.jpg "fig:Shatin_Pass_Estate_Unique_Shop.jpg")\]\]
[Shatin_Pass_Estate_Spring_Rider_and_Children_Play_Area_(2).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shatin_Pass_Estate_Spring_Rider_and_Children_Play_Area_\(2\).jpg "fig:Shatin_Pass_Estate_Spring_Rider_and_Children_Play_Area_(2).jpg")
[Shatin_Pass_Estate_Pebble_Walking_Trail,_Fitness_and_Children_Play_Area.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shatin_Pass_Estate_Pebble_Walking_Trail,_Fitness_and_Children_Play_Area.jpg "fig:Shatin_Pass_Estate_Pebble_Walking_Trail,_Fitness_and_Children_Play_Area.jpg")
[Shatin_Pass_Estate_Car_Park.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shatin_Pass_Estate_Car_Park.jpg "fig:Shatin_Pass_Estate_Car_Park.jpg")
落成時稱為**沙田坳政府廉租屋邨**（Shatin Pass Government Low Cost Housing
Estate）\[2\]，全邨共有兩座新型廉租大廈設計大廈，屬[政府廉租屋邨](../Page/政府廉租屋.md "wikilink")，於1967年至1968年期間落成，邨內設有1所幼稚園、1所小學、10個街市檔位、28個車位\[3\]。

根據[香港房屋委員會的](../Page/香港房屋委員會.md "wikilink")「整體重建計劃」，舊沙田坳邨於2002年8月完成清拆。到2007年重建為兩幢41層高住宅大廈，提供1278單位，於2011年落成，並已命名為和田樓及順田樓。

2010年9月16日，[香港房屋委員會宣布調整兩個即將落成新屋邨的租金](../Page/香港房屋委員會.md "wikilink")，經調整後的市區最高租金為每月每平方米58.6元，將適用於沙田坳邨\[4\]。

## 屋邨資料

  - 現時樓宇

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>樓宇名稱（座號）</p></th>
<th><p>樓宇類型</p></th>
<th><p>落成年份</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>和田樓（第1座）</p></td>
<td><p><a href="../Page/非標準設計大廈.md" title="wikilink">非標準設計大廈</a><br />
（長T型）</p></td>
<td><p>2011</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>順田樓（第2座）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - 歷代樓宇

| 樓宇名稱（座號） | 樓宇類型                                  | 落成年份 | 拆卸年份 |
| -------- | ------------------------------------- | ---- | ---- |
| 第1座      | [新型廉租大廈](../Page/政府廉租屋.md "wikilink") | 1968 | 2002 |
| 第2座      | 1967                                  |      |      |
|          |                                       |      |      |

下表列出1970年代的租金水平\[5\]。

| 單位類型      | 住宅數量  | 1970年租金 |
| --------- | ----- | ------- |
| 5人單位      | 596   | $57–61  |
| 7人單位      | 581   | $77–81  |
| 9人單位      | 102   | $100    |
| **單位總數**  | 1279個 |         |
| **可容納人口** | 7965人 |         |

## 交通

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>交通路線列表</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><dl>
<dt><a href="../Page/慈雲山道.md" title="wikilink">慈雲山道</a></dt>

</dl></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 圖像

獅子山.jpg|居高臨下的沙田坳邨（右方最高建築物）
HK_ShaTinPassEstate_RedevelopmentSite.JPG|舊沙田坳邨拆卸後準備重建（2007年12月）
Sha Tin Pass Estate 200905.JPG|重建中的沙田坳邨（2009年5月） Sha Tin Pass Estate
200910.JPG|平頂中的沙田坳邨（2009年10月）

## 參考資料

## 外部連結

  - [房委會沙田坳邨資料](http://www.housingauthority.gov.hk/tc/global-elements/estate-locator/detail.html?propertyType=1&id=12787)
  - [沙田坳邨圖片集](http://hk.myblog.yahoo.com/jw!Xq4B8sGeBw6Luq8uKGz3wQ--/article?mid=481)

[en:Public housing estates in Tsz Wan Shan\#Shatin Pass
Estate](../Page/en:Public_housing_estates_in_Tsz_Wan_Shan#Shatin_Pass_Estate.md "wikilink")

[Category:慈雲山](../Category/慈雲山.md "wikilink")
[Category:2011年完工建築物](../Category/2011年完工建築物.md "wikilink")
[Category:以地名／鄉村名命名的公營房屋](../Category/以地名／鄉村名命名的公營房屋.md "wikilink")

1.  由於沙田坳在[殖民時期早年的官方英文名稱將](../Page/英屬香港.md "wikilink")「沙田」二字的粵音拼讀連寫成“Shatin”，故沙田坳邨的前身——沙田坳政府廉租屋邨和[沙田坳道的官方英文名稱都使用了](../Page/沙田坳道.md "wikilink")“Shatin
    Pass”的拼法，這個傳統爲沙田坳邨所沿襲，與今天[沙田坳的官方英文名稱](../Page/沙田坳.md "wikilink")“Sha
    Tin Pass”的拼法有所不同。

2.  HK Housing Authority Annual Report 1968-1971

3.
4.  [房委會調整兩個新屋邨租金](http://www.housingauthority.gov.hk/b5/aboutus/news/pressreleases/0,,2-0-21286--0,00.html)
    香港房屋委員會，2010年9月16日

5.